---
id: p02-01-funcoes
title: Funções
sidebar_label: Funções
slug: /projetos/ensino/linguagens/python/p02-01-funcoes
---

- `import`
- `if __name__ == "__main__":`

- [Link](https://replit.com/@fparon/funcao) do Replit

### O que é uma função

- Em linhas gerais, uma função é um bloco de código organizado e reutilizável que realiza uma sequência de instruções
- O Python possui algumas funções prontas (built-in): `print()`, `input()`, `type()`, entre outras. Mas também podemos criar nossas próprias funções.

### Características das funções

- Possuem um nome 
- Possuem parâmetros (os nomes dados aos atributos de uma função)
- Recebem argumentos (valores que passam pela função)
- Possuem um corpo
- Possuem `docstrings` (opcional)
- Retornam algo (opcional)
- Somente são executadas quando são chamadas 


### Definindo uma função 

```py

def nome_da_funcao(parametros): 
    '''docstrings'''
    <sequencia de instrucoes> 

```

- O bloco da função começa com a palavra-chave `def` seguido pelo `nome_da_funcao` e os `()`, os dois pontos marcam o final do cabeçalho da função.
- A `docstring` é usada para descrever o que a função realiza. Ela é muito importante para a documentação do código criado

```py

def cumprimento():
  print('olá')

cumprimento()

def soma(a, b):
  x = a + b 
  print(f'a soma é {x}')

soma(1, 1)

# a ordem dos parâmetros importa
def soma(a, b=1):
  x = a + b 
  print(f'a soma é {x}')

soma(1)
soma(b = 10, a = 10)


# a palavra-chave return indica o que será retornado quando a função for chamada; se o return não for colocado e a função for chamada, será retornado um 'None'
def soma(a, b):
  x = a + b 
  return x

n1 = int(input('insira o primeiro número: ' ))
n2 = int(input('insira o segundo número: ' ))
resultado = soma(n1, n2)
print(f'a soma é: {resultado}')
```

### Importando módulos 

- Link do [Replit](https://replit.com/@fparon/modulos#main.py)

- Módulos são programas que podem ser reaproveitados em outros _scripts_.

```py

import nome_modulo
from nome_modulo import funcao_do_modulo

```


### `if __name__ == "__main__":`

- A ideia, neste primeiro momento, é entender para que serve, e não como funciona.
- Objetiva viabilizar a importação de funções entre _scripts_ diferentes. 
- Visa organizar o código em funções menores que são chamadas por uma função "principal". Normalmente tal função é chamada de `main`.

```py

def main():
  '''função principal responsável por chamar as demais funções do script e/ou executar o código''' 
  <sequencia de instrucoes> 

#declaração das demais funções
def nome_da_funcao(parametros): 
    '''docstrings'''
    <sequencia de instrucoes> 

#início da execução do script
if __name__ == "__main__":
  main()

```

### `__init__.py`



### Avaliar

- https://www.pythonprogressivo.net/2018/07/Return-Funcao-Python-Como-Retornar-Valor-em-Funcoes.html

- http://devfuria.com.br/python/modulos-pacotes/

- http://devfuria.com.br/python/entenda-__name__-__main__/

- http://fabiomascarenhas.github.io/mab225/12modulos.pdf

- https://stackoverflow.com/questions/419163/what-does-if-name-main-do


